{
  "metadata": {
    "exam_type": "113",
    "exam_name": "警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "警察組織與事務管理",
    "exam_time": "2 小時 座號：",
    "code": "51360"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當答案。",
    "②共25題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "請舉實例說明政治制度如何影響警察組織與事務管理?以及可能造成\n什麼結果?(25 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "近年來國內詐騙問題嚴重,甚至被查獲有員警涉及詐騙犯罪個案,請就\n警察組織相關理論,解釋或分析警察參與詐騙集團的行為。(25 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "學者大多認為當代警察的起源,應追溯至英國的工業革命及下列何者?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "憲政體制之改革",
        "B": "社會制度的轉變",
        "C": "司法制度之演進",
        "D": "全球殖民地之擴展"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "從我國警察組織之演進觀察,在民國三十八年臺灣宣布戒嚴後,下列何者是戒嚴時期的警政特色?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "地方領導",
        "B": "業務單純不受干擾",
        "C": "軍人首長",
        "D": "社會福利行政之推廣"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "依據內政部警政署組織法規定,有關內部單位設置業務單位與輔助單位,下列何者屬於輔助單位?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "勤務指揮中心",
        "B": "督察室",
        "C": "保安組",
        "D": "教育組"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "警察行使職權,不得逾越所欲達成執行目的之必要限度,且應以對人民權益侵害最少之適當方法 為之。上述為警察執法之何項原則?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "比例原則",
        "B": "平等原則",
        "C": "信賴保護原則",
        "D": "不當聯結禁止原則"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "從警政策略與法制而言,警察勤務機構,區分為基本單位、執行機構及下列何者?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "民間協力機構",
        "B": "即時強制機構",
        "C": "規劃監督機構",
        "D": "委託執行機構"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "警察勤務區,簡稱警勤區,是警察勤務的基本單位,在警察行政組織職權上屬於:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "事務管轄",
        "B": "土地管轄",
        "C": "時效管轄",
        "D": "層級管轄"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "警察身為公務員遇有請託關說時,應如何處理?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "應當場對關說者予以逮捕並移送法辦",
        "B": "只須對關說者訓示曉以大義",
        "C": "應於三日內簽報長官並知會政風機構",
        "D": "在不影響公務運作且未有違法情事下,可視為為民服務"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "警察身為公務員遇有受贈財物情事,應依相關規定程序處理,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "公務員不得要求、期約或收受與其職務有利害關係者餽贈財物",
        "B": "有屬公務禮儀之情形,且係偶發而無影響特定權利義務之虞時,得受贈之",
        "C": "除親屬或經常交往朋友外,與其無職務上利害關係者所為之餽贈,市價超過正常社交禮俗標準 時,應於受贈之日起三日內,簽報其長官,必要時並知會政風機構",
        "D": "各機關之政風機構應視受贈財物之性質及價值,可各自依職權提出付費收受、歸公、轉贈慈善 機構或其他適當建議"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "政府機關(構)、部隊、學校、機構或僱用人於公共場所有性騷擾事件發生當時知悉者,應採取 各項有效之糾正及補救措施,並注意被害人安全及隱私之維護,下列何者非屬於上述措施?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "協助被害人申訴及保全相關證據",
        "B": "必要時協助通知警察機關到場處理",
        "C": "避免媒體採訪並隔離被害人",
        "D": "檢討所屬場所安全"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "關於我國警察組織性別政策之推動以及婦幼保護工作之相關沿革,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "我國於1960 年始有女性進入警察組織",
        "B": "內政部於2000 年12月召開「研商警察機關女性員警政策」後,促成女警政策的法制化",
        "C": "臺灣地區自 1973年即有「女子警察隊」之設置",
        "D": "內政部於2005 年9月全面成立「婦幼警察隊」"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "性平三法於民國112年修正後,今(113)年3月8日正式上路,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "性平三法分別為「性別工作平等法」、「性別平等教育法」以及「性騷擾防治法」",
        "B": "由於臺灣 MeToo 風潮促使性平三法修法,重點增訂權勢性騷類型,未來雇主、機關首長、負 責人、校長等涉性騷擾案件,受害者除了一般性賠償外,還能請求最高3倍的「懲罰性賠償」, 且於刑事責任部分,加重其刑二分之一,最重達五年",
        "C": "雇主接獲被害人申訴時,應通知地方主管機關;經調查認定屬性騷擾之案件,並應將處理結果 通知地方主管機關",
        "D": "申訴案件經雇主或地方主管機關調查後,認定為性騷擾,且情節重大者,雇主得於知悉該調查 結果之日起三十日內終止勞動契約,惟必須預告予當事人知悉"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "我國在提升婦女權益方面通過了多項重要法律,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "「特殊境遇婦女家庭扶助條例」之立法目的主要為扶助特殊境遇家庭婦女解決生活困難,給予 緊急照顧,協助其自立自強及改善生活環境",
        "B": "「家庭暴力防治法」允許家庭暴力受害者申請最長為一年的保護令",
        "C": "我國順應世界潮流通過了「消除對婦女一切形式歧視公約施行法」,將CEDAW 納入國內法",
        "D": "「婦女權益保障法」要求公私部門中每個管理階層至少有一定比例的女性"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "社區警政為警察帶來了潛在的利益,下列何者非屬之?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "當地民眾的支持",
        "B": "提升警察士氣",
        "C": "提升員警工作滿足感",
        "D": "促進各政黨之發展"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "警察需要與民間社會協力,才能進一步長久維持良好的治安,此已為各界共識,下列何者非屬於 社區警政的範圍?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "各地方成立警友會",
        "B": "守望相助活動之推展",
        "C": "警察與保全密切合作",
        "D": "綠能環境之建設與發展"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "警政之推展不只著重犯罪之壓制與偵查,並應強調犯罪之預防,且以社區內民力之運用與各機關 之合作,係為世界各先進國家警政發展之主流,此在學理上可稱為:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "脫警察化",
        "B": "警政社區化",
        "C": "警察公共原則",
        "D": "警察職務協助"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "警察組織預算制度,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "警政署編列單位預算",
        "B": "警察廣播電台編列附屬單位預算",
        "C": "警察消防海巡移民空勤人員及協勤民力安全基金編列附屬單位預算",
        "D": "雲林縣警察局編列單位預算"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "依照規定,警察組織內的各種會計報告、帳簿及重要備查簿,與機器處理會計資料之貯存體暨處 理手冊,自總決算公布或令行日起,在警政署、刑事警察局中的財務會計報告各至少保存幾年?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "五年、三年",
        "B": "十年、五年",
        "C": "十五年、十年",
        "D": "二十年、十五年"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "警察組織預算執行後必須有相關憑證進行核銷登載,其中收入傳票的性質屬於:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "外來憑證",
        "B": "原始憑證",
        "C": "記帳憑證",
        "D": "內部憑證"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "政府採購法第 30 條規定,機關辦理採購應於招標文件中規定投標廠商須繳納押標金,得標廠商 必須繳納保證金,關於押標金及保證金規定,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "勞務採購,以免收押標金、保證金為原則",
        "B": "押標金的繳納得以現金方式附於投標文件內遞送",
        "C": "採限制性招標方式,機關直接向廠商邀標、議價,得免收押標金及保證金",
        "D": "機關允許外國廠商參與之採購,外國廠商來投標不得以外幣繳納押標金,亦不得以外幣進行報價"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "政府採購法第2條明定政府採購依其性質有工程、財物以及勞務採購三種標的,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "統包適用於工程、財物及勞務採購",
        "B": "共同投標適用於工程、財物及勞務採購",
        "C": "共同供應契約適用於工程、財物及勞務採購",
        "D": "社團法人臺北市警察之友會理事長為體恤臺北市警察同仁辛苦執勤,於警察節向企業募得款項 致贈予同仁禮品之採購為財物採購,必須依政府採購法辦理"
      }
    },
    {
      "number": 21,
      "type": "choice",
      "stem": "依照政府採購法規定,機關辦理採購時應遵守相關的保密原則,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "機關辦理採購,其招標文件於公告前應予保密",
        "B": "機關辦理採購得於招標文件公開預算金額,但無論任何情形皆不得公告底價",
        "C": "機關對於廠商投標文件,除供公務上使用或法令另有規定外,應予保密",
        "D": "機關於招標文件公告前,若有須公開說明或藉以公開徵求廠商提供參考資料者,為保密原則的 例外情形,應刊登政府採購公報或公開於主管機關之資訊網路"
      }
    },
    {
      "number": 22,
      "type": "choice",
      "stem": "在警察機關後勤管理中,關於警用裝備的維護和保養,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "一級保養主要由使用保管人員負責,包括清潔、潤滑、旋緊、調整及感覺檢查等工作",
        "B": "二級保養主要由各單位受過專業訓練且具有技術能力人員負責,包括更換不堪用之小總成、分 件、旋緊、調整及執行定期潤滑、保養、檢查等工作",
        "C": "三級保養主要由警察機械修理廠、警察通訊所、民防指揮控制所....等相關單位負責,主要包括 主件修理及不堪用總成之翻修或實施巡迴維修",
        "D": "警用裝備的所有級別保養均由警察機關內部專業技術人員獨立完成,不涉及外部機構或廠商的 參與,以確保流程符合規定"
      }
    },
    {
      "number": 23,
      "type": "choice",
      "stem": "關於採購履約爭議處理程序之「調解」部分,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "機關與廠商就履約爭議事項應先進行協議,協議不成,始得申請調解",
        "B": "機關如不同意採購申訴審議委員會之「調解建議」,無須報請上級機關核定,得逕以書面向採 購申訴審議委員會及廠商說明理由",
        "C": "機關或廠商對於採購申訴審議委員會提出之「調解方案」,得於送達之次日起十日內,向採購 申訴審議委員會提出異議",
        "D": "調解委員得依職權以採購申訴審議委員會名義提出書面之調解建議"
      }
    },
    {
      "number": 24,
      "type": "choice",
      "stem": "警察機關為政府機關之一環,若辦理採購發生爭議事件,有關申訴審議程序,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "採購申訴審議委員會於審議時,得囑託具專業之機關、學校、團體或人員鑑定,並得通知相關 人士說明",
        "B": "採購申訴審議委員會辦理審議,不得先行向廠商收取審議費、鑑定費及其他必要之費用",
        "C": "採購申訴審議委員會得依職權或申請,通知申訴廠商、機關到指定場所陳述意見",
        "D": "採購申訴得僅就書面審議之"
      }
    },
    {
      "number": 25,
      "type": "choice",
      "stem": "警察機關為政府機關之一環,為建設均需進行採購行為,下列何者並非政府採購之基本原則?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "應以維護公共利益及公平合理為原則",
        "B": "對廠商不得為無正當理由之差別待遇",
        "C": "得基於公共利益、採購效益或專業判斷之考量,為適當之採購決定",
        "D": "機關採購不得委託法人或團體代辦"
      }
    }
  ],
  "year": 113,
  "category": "行政管理",
  "subject": "警察組織與事務管理",
  "source_pdf": "考古題庫\\行政管理\\113年\\警察組織與事務管理\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}